<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<Sentences><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-1" sentence="true" source="AAW"><Text>دعا رئيس الوزراء العراقي نوري المالكي أمس البلدان المجاورة والقوى الدولية الى اجتماع في بغداد في 10 مارس (اذار) قائلا انه يأمل أن يجلب المؤتمر المصالحة والدعم لحكومته.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-2" sentence="true" source="AAW"><Text>وقبلت سورية وايران الدعوة الى حضور الاجتماع الذي سيضمهما مع الولايات المتحدة في ما يراه محللون تغيرا في السياسة الاميركية تجاه البلدين.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-3" sentence="true" source="AAW"><Text>لكن البيت الابيض اعلن امس انه لا ينوي اجراء مباحثات ثنائية مع ايران من خلال المشاركة في المؤتمر الدولي حول العراق، مؤكدا انه لم يغير سياسته ازاء ايران وسورية.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-4" sentence="true" source="AAW"><Text>وصرح المتحدث باسم البيت الابيض توني سنو للصحافيين بالقول «يصف العديدون المشاركة الاميركية في اجتماع اقليمي بأنه تغير في السياسة.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-5" sentence="true" source="AAW"><Text>.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-6" sentence="true" source="AAW"><Text>ان الولايات المتحدة شاركت في السابق في لقاءات اقليمية حضرتها كل من ايران وسورية وان المشاركة الاميركية في مؤتمر العراق لا تمثل تغييرا في السياسة».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-7" sentence="true" source="AAW"><Text>كما أكد مصدر في وزارة الخارجية الاميركية لـ«الشرق الأوسط» أن موقف الادارة الاميركية لم يتغير من مسألة التفاوض مع ايران وسورية بشأن العراق.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-8" sentence="true" source="AAW"><Text>وحسب وكالة الصحافة الفرنسية، قال علي لاريجاني الامين العام للمجلس الاعلى للأمن القومي «من اجل المساعدة في حل المشكلات بالعراق ستبذل ايران قصارى جهدها.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-9" sentence="true" source="AAW"><Text>سنحضر الاجتماع اذا كان ذلك في مصلحة العراق بحسب رؤيتنا».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-10" sentence="true" source="AAW"><Text>وفي دمشق اعلن مصدر رسمي في وزارة الخارجية السورية، ان سورية ستحضر المؤتمر.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-11" sentence="true" source="AAW"><Text>واضاف ان الموقف الاميركي في الحضور والتشاور مع سورية في الشأن العراقي يعتبر «خطوة جزئية في الاتجاه الصحيح».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-12" sentence="true" source="AAW"><Text>من جانبها اعلنت فرنسا انها ستحضر الاجتماع الذي سيضم الدول الخمس دائمة العضوية في مجلس الامن الدولي الى جانب دول الجوار العراقي، كما رحبت به بريطانيا.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-13" sentence="true" source="AAW"><Text>وفي الشأن الداخلي العراقي نفى نائب رئيس الوزراء العراقي برهم صالح، الذي ترأس لجنة صياغة مسودة قانون النفط العراقي لـ «الشرق الأوسط»، ان تكون المسودة نتيجة «إملاءات أميركية» كما ذكرت تقارير، مؤكدا انها عراقية «مائة في المائة».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0001-14" sentence="true" source="AAW"><Text>وفي حديث آخر انتقد الدكتور محمود المشهداني رئيس مجلس النواب (البرلمان) العراقي اعضاء في البرلمان مشيرا الى ان «هناك اعضاء يوجدون في دول الجوار اكثر من وجودهم في العراق، لانهم يشعرون هناك بالامان، ونحن لدينا 3 اجتماعات في الاسبوع وما تبقى من الوقت له الحق في ان يلتقي بناخبيه او يلتحق بعائلته خارج العراق، خاصة ان رواتب اعضاء المجلس جيدة وتمكنهم من السكن خارج العراق بسهولة».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0002-1" sentence="true" source="AAW"><Text>برأت المحكمة الجنائية الفدرالية السويسرية امس سبعة اشخاص، خمسة يمنيين وصومالي وعراقي، من تهمة تقديم الدعم اللوجستي لتنظيم القاعدة ضمن خطة التورط في تفجيرات الرياض التي قتل فيها 35 شخصا عام 2003.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0002-2" sentence="true" source="AAW"><Text>إلا ان ستة من بينهم ادينوا بمخالفة القانون المنظم لاقامة الاجانب، ما يعرضهم لعقوبات تبدأ من ثمانية اشهر الى أحد عشر شهرا مع ايقاف التنفيذ كما ذكرت وكالة الانباء السويسرية.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0002-3" sentence="true" source="AAW"><Text>وكان السبعة يحاكمون على دورهم في محاولة تقديم جواز سفر مزور لرجل يشتبه في انه عضو في القاعدة، ونقل عشرات من رعايا دول عربية ودول في شرق افريقيا الى سويسرا بين 1998 و2004.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0002-4" sentence="true" source="AAW"><Text>وكانت سويسرا قد اعتقلت ثمانية مشبوهين في يناير (كانون الثاني) 2003 في مداهمات متزامنة شنتها الشرطة في خمس مناطق كبرى من بينها بيرن وزيورخ وجنيف في إطار تحقيقات في هجمات الرياض التي قتل فيها 35 شخصا في 12 مايو (ايار) 2003 ويشتبه في ان المعتقلين قدموا دعما لوجستيا لتنظيم القاعدة الذي القيت عليه مسؤولية الهجمات، ثم افرجت عن احد المشبوهين في مارس (اذار) 2004 .</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0003-1" sentence="true" source="AAW"><Text>قال شاكر العبسي مؤسس حركة «فتح الاسلام» المنشقة عن فتح الانتفاضة والمتهمة بإيواء عناصر من تنظيم القاعدة في لبنان إن الحركة «تحمل راية لا إله إلا الله» وان هدف حركته التي تثير الهواجس هو تحرير القدس، ونفى ان يكون قد قاتل في العراق كما يشاع «وان كنت قد قاتلت ذات يوم في نيكاراغوا».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0003-2" sentence="true" source="AAW"><Text>وروى العبسي لـ«الشرق الاوسط»، التي التقته في مخيم نهر البارد للاجئين الفلسطينيين في شمال لبنان، حيث تسيطر حركته «لم اسجن في الأردن كما يدعون، وسجنت في سورية لأنني كنت احاول التسلل إلى فلسطين عن طريق الجولان».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0003-3" sentence="true" source="AAW"><Text>وحول الاتهامات بأن حركته تؤوي متطوعين من الخارج رد قائلا «ما هي تهمتنا؟</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0003-4" sentence="true" source="AAW"><Text>إننا نستقبل متطوعين.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0003-5" sentence="true" source="AAW"><Text>نحن لا نقبل الجميع، ونرفض من لا يتماشون مع وضعنا الداخلي، ومن لا ينتمون الى دول الطوق».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0003-6" sentence="true" source="AAW"><Text>وعن المقاتلين الذين يأتونهم من العراق قال: «نحن واقعيون، ودول الطوق أولى بالدفاع عن فلسطين، ثم اننا لا نسأل كل متطوع إن كان قاتل في العراق أم لم يقاتل.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0003-7" sentence="true" source="AAW"><Text>ويكشف شاكر العبسي ان حركة «فتح الاسلام» موجودة في كل دول الطوق كما في مخيمات الجنوب اللبناني بشكل سري «وهدفنا الوصول الى بيت المقدس من كل الدول وليس من لبنان وحده».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0004-1" sentence="true" source="AAW"><Text>اعلنت ايران امس قطع المنح الدراسية للطلاب الايرانيين، الذين يرغبون بالدراسة في الولايات المتحدة وبريطانيا وكندا، في خطوة جديدة تزيد من العزلة الايرانية تجاه الغرب.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0004-2" sentence="true" source="AAW"><Text>وعلل نائب وزير العلوم محمود ملاباشي سبب منع المنح لتلك الدول بأنها «لا تقبل الطلبة الايرانيين في فروع التكنولوجيا الحديثة، مثل العلوم النووية».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0004-3" sentence="true" source="AAW"><Text>وبسبب الازمة حول البرنامج النووي الايراني، لا تقبل تلك الدول الطلاب الايرانيين في هذه الاختصاصات.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0004-4" sentence="true" source="AAW"><Text>وجاء اعلان الحكومة الايرانية في وقت تزداد الانتقادات للرئيس الايراني محمود احمدي نجاد الذي بدأ زيارة إلى السودان أمس، بسبب تصريحاته المثيرة للجدل في ما يخص الازمة النووية.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0004-5" sentence="true" source="AAW"><Text>وتعقيباً على تصريحات احمدي نجاد بان البرنامج النووي مثل «القطار بدون مكابح»، قال النائب الايراني الاصلاحي قدرة الله علي خاني انها «تقوض جهود مسؤولين اخرين وتجعل الاعداء اكثر تمسكاً بقراراتهم».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0004-6" sentence="true" source="AAW"><Text>ومن جهته، اعتبر النائب الاصلاحي اسماعيل غيرامي مقدم «ان الشعب الايراني والجمهورية الاسلامية لا يستحقان هذه اللغة».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0005-1" sentence="true" source="AAW"><Text>في تصريحات اعتبر انها تؤكد عدم اكتراثه بالتهمة التي وجهتها له المحكمة الجنائية الدولية في لاهاي اول من امس، بارتكاب جرائم حرب في دارفور، قال وزير الدولة للشؤون الانسانية السوداني أحمد هارون «أشعر أن القضية تافهة، ولا تستحق التوقف عندها طويلا»، مؤكدا انه سيواصل عمله كالمعتاد، وأضاف «ليس هنالك ما يقلقني».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0005-2" sentence="true" source="AAW"><Text>وحول تسليمه الى محكمة لاهاي من عدمه، قال المسؤول السوداني «بكل ثقة واطمئنان أقول ان خيارات الحكومة مفتوحة بلا قيد لتتخذ ما تراه في مصلحة البلاد»، وشدد «عندي قضية ممكن الدفاع عنها ولست قلقاً على كل حال.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0005-3" sentence="true" source="AAW"><Text>وأكد من جهة اخرى انه في حال كان عليه المثول امام القضاء الدولي، فسيكون له الموقف «البطولي» نفسه للرئيس العراقي صدام حسين امام قضاته.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0006-1" sentence="true" source="AAW"><Text>بعد أيام من فوزه في حفل الاوسكار بجائزة افضل فيلم وثائقي عن فيلمه حول ظاهرة الاحتباس الحراري، يواجه نائب الرئيس الاميركي الاسبق آل غور والمرشح السابق امام جورج بوش في انتخابات الرئاسة حملة تشكيك في مصداقيته البيئية.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0006-2" sentence="true" source="AAW"><Text>فقد قامت مجموعة محلية صغيرة في مدينة ناشفيل في ولاية تاناسي تعود لمركز تاناسي لإبحاث السياسات، حيث يعيش آل غور، بالإطلاع على فواتير الطاقة المتعلقة بمنزله الضخم، لمعرفة ما إذا كان الخاسر امام الرئيس بوش في انتخابات عام 2000 يطبق على نفسه ما يروج له من الناحية البيئية.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0006-3" sentence="true" source="AAW"><Text>المجموعة حصلت على المعلومات التي نشرتها على شبكة الإنترنت بموجب القوانين الفيدرالية المتعلقة بحرية المعلومات، ووجدت ان منزل آل غور يستهلك 221 الف كيلو ـ واط/ الساعة من الكهرباء أي 20 مرة معدل الاستهلاك الوطني العام.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0006-4" sentence="true" source="AAW"><Text>وفيما بالغ المعارضون لآل غور في تفاصيل المعلومات المتوفرة، استبعد مؤيدوه ما جاء فيها واعتبروها حملة مغرضة تستهدف شخصية غور ومصادقيته، قبل اعلان العودة الى الحياة السياسية الديمقراطية من ابوابها العريضة.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0006-5" sentence="true" source="AAW"><Text>وتقول بعض المدونات على الشبكة الدولية ان المجموعة التي كشفت المعلومات، مجموعة غير معروفة، وليست لها أية صفة رسمية وأنها على علاقة وطيدة بالجماعات اليمينية الأميركية التي تمولها شركة «اكسون موبايل».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0006-6" sentence="true" source="AAW"><Text>ومن المعروف أن آل غور من أهم الشخصيات الدولية التي تقوم منذ اكثر من ثلاثين عاما بالدعوة الى انقاذ كوكب الارض من ظاهرة الاحتباس الحراري، والعمل على تغيير نمط حياتنا الاستهلاكية، خصوصا على صعيد الطاقة.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0007-1" sentence="true" source="AAW"><Text>في خطوة غير مسبوقة، يعتزم علماء بريطانيون استخراج جثمان السير مارك سايكس، أحد اشهر الدبلوماسيين البريطانيين في الحرب العالمية الاولى، والذي صنع الحدود الجغرافية لدول الشرق الاوسط، وارتبط اسمه بمعاهدة سايكس بيكو لتقسيم الدول العربية، وذلك بهف «تنفيذ آخر خدمة له»، ليس في ميدان السياسة.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0007-2" sentence="true" source="AAW"><Text>.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0007-3" sentence="true" source="AAW"><Text>بل في ميدان الصحة العامة!</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0007-4" sentence="true" source="AAW"><Text>ويأمل الباحثون العاملون في ميدان تطوير لقاحات مضادة لانفلونزا الطيور، في ان يتيح لهم جثمان سايكس التعرف على فيروس الانفلونزا الذي توفي بسببه عن عمر يناهز 39 عاما في غرفته بالفندق اثناء وجوده في باريس لحضور مؤتمر السلام هناك.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0007-5" sentence="true" source="AAW"><Text>وسقط سايكس ضحية عدوى الانفلونزا الاسبانية قبل نحو 90 عاما، وهي العدوى التي ادت الى مقتل 30 مليون شخص في العالم.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0007-6" sentence="true" source="AAW"><Text>وكانت تلك الانفلونزا ناجمة عن فيروس انفلونزا الطيور «اتش1 ان1»، والذي كانت تحمله الطيور الفرنسية حينذاك، وهو مماثل للفيروس الحالي لإنفلونزا الطيور «اتش 1 ان1».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0007-7" sentence="true" source="AAW"><Text>ودفن سايكس في تابوت مصنوع من الرصاص، الأمر الذي سيسهل على العلماء دراسة بقايا جثمانه الذي يأملون في سلامة الكثير من عيناته.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0007-8" sentence="true" source="AAW"><Text>وقال البروفسور جون اوكسفورد، الباحث المعروف في علم الفيروسات في كلية الملكة ماري بلندن، والذي يترأس فريق البحث، ان هناك 5 الى 6 عينات فقط في العالم مفيدة لدراسة وباء الانفلونزا عامي 1917 و1918، فيما لا يوجد سوى تابوت واحد من الرصاص هو للسير سايكس.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0008-1" sentence="true" source="AAW"><Text>أعلنت وزارة التعليم العالي في السعودية عزمها تقديم 10 آلاف منحة دراسية داخل السعودية، وتنفيذ برامج تأهيلية لأكثر من 5000 طالب وطالبة قبل موعد سفرهم لاستكمال دراساتهم في الجامعات الأجنبية.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0008-2" sentence="true" source="AAW"><Text>وأوضح الدكتور عبد الله المعجل وكيل وزارة التعليم العالي للعلاقات الثقافية أمس، أن الوزارة ستنفذ قريبا برنامجا للابتعاث الداخلي للجامعات والكليات الأهلية يشتمل على 10 آلاف منحة دراسية داخلية أسوة ببرنامج الابتعاث الخارجي الذي يشتمل على 18 الف بعثة على مدى خمس سنوات.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0008-3" sentence="true" source="AAW"><Text>وأكد المعجل في تصريحات صحافية عقب مشاركته في برنامج تدريبي للقياديين ينفذه معهد الإدارة العامة في الدمام بعنوان «القدرات القيادية للقرن الـ 21» أن الابتعاث الداخلي سيبدأ التقديم عليه خلال الأيام المقبلة، وستقوم الجامعات والكليات الأهلية بحسب المعجل بتعويض الطلاب عن الفترة الدراسية التي سبقت التحاقهم بها، مشيراً إلى أنهم سيلتحقون بالكليات والجامعات قبل نهاية العام الدراسي الجاري.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0008-4" sentence="true" source="AAW"><Text>وبين أن وزارة التعليم العالي ستعمل على مساعدة الطلاب في الحصول على التأشيرات بشكل أسرع، مفيدا بأن المرحلة الثالثة من برنامج خادم الحرمين الشريفين للابتعاث الخارجي ستبدأ الصيف المقبل.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0009-1" sentence="true" source="AAW"><Text>بعد ظاهرة الطيران الاقتصادي في دول الخليج في السنوات الاخيرة وصلت ظاهرة الفنادق الاقتصادية لتثبت الاتجاه العام نحو القطاعات الاقتصادية الرخيصة او المنخفضة التكاليف الهادفة الى مساعدة متوسطي الحال وتوسيع رقعة التنافس بين المستثمرين .</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0009-2" sentence="true" source="AAW"><Text>التوقعات تشير الى ان منطقة الخليج ستضم قبل العام 2010 اكثر من 100 فندق اقتصادي، وستصل قيمة الاستثمارات في القطاع المتنامي في العديد من الدول الى حوالي ملياري دولار.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0009-3" sentence="true" source="AAW"><Text>ويعكس حجم الاستثمار في هذا القطاع الآمال الكبيرة المعلقة على قطاع السياحة الذي يتنامى يوما بعد يوم ويؤدي الى زيادة أعداد السياح الباحثين عن هذا النوع من الخدمات المنخفضة التكاليف.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0009-4" sentence="true" source="AAW"><Text>وفي الفترة الاخيرة تم الإعلان عن مشاريع لخمس مجموعات فندقية عالمية في هذا القطاع.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0009-5" sentence="true" source="AAW"><Text>ومن شأن هذه المشاريع تأمين اكثر من 15 ألف غرفة فندقية في دول المنطقة وبشكل خاص في المدن الرئيسية مثل دبي وأبو ظبي والرياض وجدة والكويت والدوحة والمنامة ومسقط، بالإضافة الى القاهرة ودمشق.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0009-6" sentence="true" source="AAW"><Text>ويتوقع الخبراء في عالم الأعمال أن يسيطر قطاع الفنادق الاقتصادية على أكثر من 15 بالمائة من غرف فنادق منطقة الشرق الأوسط قبل العام 2015 .</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0009-7" sentence="true" source="AAW"><Text>سليم الزير، الرئيس التنفيذي لمجموعة فنادق «روتانا»، يقول بهذا الصدد إن :«70 في المائة من المسافرين الدائمين حول العالم يفضلون الإقامة في فنادق منخفضة التكلفة، ونظرا لتدني العدد المتاح في المنطقة فان ذلك من شأنه أن يشجع شركات الفنادق على الدخول في هذه النوعية من الأعمال».</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0009-8" sentence="true" source="AAW"><Text>واعلنت مجموعات فندقية عالمية مثل «اكرو» و«ايزي هوتيل» وسلسلة «هوليداي اكسبريس» عن تدشين عدد من هذه الفنادق قبل نهاية عام 2008، وستدشن مجموعة «روتانا» قريبا أول فنادقها الاقتصادية تحت شعار «سنترو» في دبي يليها فندق آخر في أبو ظبي، ومن ثم عملية تشييد 25 فندقا قبل العام 2010 في منطقة الخليج بتكلفة قيمتها 525 مليون دولار، وستؤمن هذه الفنادق حوالي 7500 غرفة.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-1" sentence="true" source="AAW"><Text>حقق علماء ألمان وسويسريون خطوة هامة على طريق التخلص من المقابر النووية بعد أن توصلوا إلى طريقة «لتحييد» العناصر المشعة في هذه المقابر.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-2" sentence="true" source="AAW"><Text>وعمم مركز كارلسروهه للأبحاث العلمية تقريرا صحافيا يتحدث عن إخماد النفايات المشعة بطريقة «التحويل Transmutation»، أي تحويل المعدن أو النظير إلى عنصر آخر.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-3" sentence="true" source="AAW"><Text>ونجح علماء بول شيرر السويسري في فيليغ، ولأول مرة في العالم، بتحويل العناصر المشعة في المقابر إلى عناصر غير مشعة بطريقة الترانسميوتيشن وذلك بإطلاق أشعة من البروتونات على «هدف ـ المعدن السائل» ونجحوا حينها بالحصول على مصدر قوي من النيوترونات القادرة على تغيير المادة من عنصر مشع إلى عنصر غير مشع.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-4" sentence="true" source="AAW"><Text>ويعمل العلماء هناك، بالتعاون مع مركز أبحاث كارلسروهه، منذ سنوات في مشروع «ميغابي Megapie» الرامي لتخليص العالم من مشكلة المقابر النووية.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-5" sentence="true" source="AAW"><Text>وكانت التجارب العالمية السابقة تحاول التوصل إلى هذه النتيجة عن طريق إطلاق البروتونات على المعدن في حالته الصلبة، إلا ان العلماء السويسريين نجحوا باستخدامهم المعدن السائل كهدف.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-6" sentence="true" source="AAW"><Text>وبنى السويسريون «مدفعا للنيوترونات سموه «سينكsinq» لإطلاق النيوترونات على المواد المشعة.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-7" sentence="true" source="AAW"><Text>ونجح استخدام هدف المعدن بحالته السائلة في رفع قدرة المدفع على انتاج النيوترونات بنسبة 80%.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-8" sentence="true" source="AAW"><Text>وتعتبر المقابر النووية من المشاكل البيئية التي تواجه أوروبا بسبب المخاطر التي يمكن أن تنجم عنها.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-9" sentence="true" source="AAW"><Text>وهناك في ألمانيا مقبرتان للنفايات النووية في اهاوس (ولاية الراين الشمالي فيستفاليا) وفي غورليبن (ولاية سكسونيا السفلى).</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-10" sentence="true" source="AAW"><Text>وتتسبب قطارات نقل النفايات المشعة من لاهاج الفرنسية وغيرها إلى غورليبن في تظاهرات عنيفة سنويا.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-11" sentence="true" source="AAW"><Text>وتضطر السلطات الألمانية لانزال 10 آلاف شرطي سنويا لحماية القطار من أنصار البيئة.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-12" sentence="true" source="AAW"><Text>وتبنى المقابر النووية بين طبقات الأرض الصخرية على عمق 500 متر تحت سطح الأرض.</Text></Sentence><Sentence date="20070301" id="AAW_ARB_20070301.0010-13" sentence="true" source="AAW"><Text>ويفترض ان توفر الطبقات الكلسية والملحية حاجزا أمينا ضد الاشعاعات، إلا أن علماء البيئة يشكون بصحة هذه المعلومات ويحذرون من احتمالات انهيار الطبقات الأرضية أو تحركها بفعل الزلازل أو الظواهر الطبيعية الأخرى.</Text></Sentence></Sentences>